{"nbformat":4,"nbformat_minor":0,"metadata":{"colab":{"provenance":[]},"kernelspec":{"name":"python3","display_name":"Python 3"},"language_info":{"name":"python"}},"cells":[{"cell_type":"markdown","source":["### Тема 6 “Понятие о производной”\n","\n","1. Найти производную выражения:\n"],"metadata":{"id":"xiRUb7XXtuLC"}},{"cell_type":"markdown","source":["- a) $\\sin{x}⋅\\cos{x}$\n","\n","Решение:\n","\n","- $\\sin{x}⋅\\cos{x} = \\frac{1}{2}\\sin(2x)$  \n","\n","Производная от $\\frac{1}{2}\\sin(2x)$:\n","\n","- $\\frac{\\mathrm d}{\\mathrm d x} \\big(\\frac{1}{2}\\sin(2x)\\big) = \\frac{1}{2}⋅2\\cos(2x) = \\cos(2x)$"],"metadata":{"id":"uX_71jAltuIQ"}},{"cell_type":"markdown","source":["- b) $\\ln(2x+1)^3$\n","\n","Решение:\n","\n","Упростим выражение с помощью свойства логарифма:\n","\n","- $\\ln(2x+1)^3 = 3\\ln(2x+1)$\n","\n","Теперь найдем производную:\n","\n","- $\\frac{\\mathrm d}{\\mathrm d x} \\big(3\\ln(2x+1)\\big) = 3⋅\\frac{1}{2x+1}⋅2 = \\frac{6}{2x+1}$"],"metadata":{"id":"yLIxMqrltuDK"}},{"cell_type":"markdown","source":["- c) $\\sqrt{\\sin^2(\\ln(x^3))}$\n","\n","Решение:\n","\n","Упростим выражение:\n","\n","- $\\sqrt{\\sin^2(\\ln(x^3))} = |\\sin(\\ln(x^3))|$  \n","\n","Найдем производную:\n","\n","- $\\frac{\\mathrm d}{\\mathrm d x} \\big(|\\sin(\\ln(x^3))|\\big) = \\cos(\\ln(x^3))⋅\\frac{\\mathrm d}{\\mathrm d x}\\big(\\ln(x^3)\\big) = \\cos(\\ln(x^3))⋅\\frac{3}{x}$"],"metadata":{"id":"jVr3UMBatuAW"}},{"cell_type":"markdown","source":["- d) $\\frac{x^4}{\\ln(x)}$**  \n","\n","Решение:\n","\n","- $\\frac{\\mathrm d}{\\mathrm d x} \\big(\\frac{x^4}{\\ln(x)}\\big) = \\frac{4x^3⋅\\ln(x) - x^4⋅\\frac{1}{x}}{(\\ln(x))^2} = \\frac{4x^3⋅\\ln(x) - x^3}{(\\ln(x))^2} = \\frac{x^3(4\\ln(x)-1)}{(\\ln(x))^2} $"],"metadata":{"id":"vVMU7r7Wtt9q"}},{"cell_type":"markdown","source":["2. Найти выражение производной функции и ее значение в точке:   \n","\n","- $f(x) = \\cos(x^2+3x)$, $x_0=\\sqrt{\\pi}$\n","\n","Решение:\n","\n","Найдём производную функции:\n","\n","- $f'(x) = -\\sin(x^2+3x)⋅(2x+3)$  \n","\n","Найдём значение производной в точке $x_0=\\sqrt{\\pi}$:\n","\n","- $f'(\\sqrt{\\pi}) = -\\sin((\\sqrt{\\pi})^2+3\\sqrt{\\pi})⋅(2\\sqrt{\\pi}+3) = -\\sin(\\pi+3\\sqrt{\\pi})⋅(2\\sqrt{\\pi}+3)$"],"metadata":{"id":"p1MnP36ktt4J"}},{"cell_type":"code","source":["import numpy as np\n","\n","# Значение точки x0\n","x0 = np.sqrt(np.pi)\n","\n","# Вычислим производную в этой точке\n","u = x0**2 + 3*x0\n","derivative_value = -np.sin(u) * (2*x0 + 3)\n","\n","derivative_value\n"],"metadata":{"colab":{"base_uri":"https://localhost:8080/"},"id":"Owr-Ficw4cMf","outputId":"c47132f4-b6af-4f29-eb80-34da94212006"},"execution_count":null,"outputs":[{"output_type":"execute_result","data":{"text/plain":["-5.383302410890619"]},"metadata":{},"execution_count":1}]},{"cell_type":"markdown","source":["Ответ:\n","\n","Значение производной функции $f'(x)$ в точке $x_0=\\sqrt{\\pi}$ равно примерно $-5.383$."],"metadata":{"id":"UuYgyv3g4nPB"}},{"cell_type":"markdown","source":["3. Найти значение производной функции в точке:\n","\n","- $f(x) = \\frac{x^3-x^2-x-1}{1+2x+3x^2-4x^3}$, $x_0=0$\n","\n","Решение:\n","\n","Найдём производную функции. Используем правило производной частного. Если:\n","- $f(x) = \\frac{u(x)}{v(x)}$, то   \n","- $f'(x) = \\frac{u'(x)v(x) - u(x)v'(x)}{v(x)^2}$  \n","\n","где:\n","\n","- $u(x) = x^3-x^2-x-1$  \n","- $v(x) = 1+2x+3x^2-4x^3$\n","\n","Теперь найдём производные:\n","\n","- $u'(x) = 3x^2-2x-1$  \n","- $v'(x) = 2+6x-12x^2$  \n","\n","Найдём значение производной в точке $x_0=0$:\n","\n","- $u(x) = 0^3-0^2-0-1 = -1$  \n","- $v(x) = 1+2⋅0+3⋅0^2-4⋅0^3 = 1$  \n","- $u'(x) = 3⋅0^2-2⋅0-1 = -1$  \n","- $v'(x) = 2+6⋅0-12⋅0^2 = 2$\n","\n","Подставим все значения в формулу для производной:\n","\n","- $f'(0) = \\frac{(-1)(1)-(-1)(2)}{1^2} = \\frac{-1+2}{1} = 1$\n","\n","Ответ:\n","\n","Значение производной функции в точке $x_0=0$ равно $1$."],"metadata":{"id":"F4aQC0o75T03"}},{"cell_type":"markdown","source":["4. Найти угол наклона касательной к графику функции в точке:\n","\n","- $f(x) = \\sqrt{3x}\\ln{x}$, $x_0=1$  \n","\n","Найдём производную функции:\n","\n","- $f'(x) = \\frac{\\mathrm d}{\\mathrm d x} \\big(\\sqrt{3x}\\big)⋅\\ln{x} + \\sqrt{3x}⋅\\frac{\\mathrm d}{\\mathrm d x} \\big(\\ln{x}\\big) = \\frac{3}{2\\sqrt{3x}}⋅\\ln{x} + \\sqrt{3x}⋅\\frac{1}{x}$  \n","\n","Найдём производную в точке $x_0=1$:\n","\n","- $f'(1) = \\frac{3}{2\\sqrt{3⋅1}}⋅\\ln{1} + \\sqrt{3⋅1}⋅\\frac{1}{1} = 0 + \\sqrt{3} = \\sqrt{3}$  \n","\n","Угол наклона касательной к графику функции определяется как арктангенс производной в данной точке:\n","\n","- $θ = \\arctan(f'(1)) = \\arctan(\\sqrt{3})$\n","\n","Ответ:\n","\n","$\\arctan(\\sqrt{3}) = \\frac{\\pi}{3}$ радиан или 60 градусов, угол наклона касательной в точке $x_0=1$:\n","- равен $60^∘$.\n"],"metadata":{"id":"AdWhtFzU9xOR"}}]}